<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Huija&#39;s Blog</title>
    <link>https://huija.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Huija&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 May 2021 13:43:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://huija.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>MongoDB分片集</title>
      <link>https://huija.github.io/mongodb-shardset/</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2021 13:43:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://huija.github.io/mongodb-shardset/</guid>
      <description>MongoDB分片集 MongoDB分片集, 能够应对普通复制集无法应对的海量数据场景, 以及地理数据分布场景.
 分片集是基于复制集基础上的, 从架构角度, 复制集可以平滑地过度到分片集, 而无需修改代码, 但是简单地这么思考, 其实并不正确, 分片集群, 相比复制集有得也有失, 是有所掣肘的.
 浅谈分片集 先撇开MongoDB谈分片
 普通的RDBMS如MySQL和PostgreSQL, 基本没提供分片功能, 当然, 他们自己甚至没有提供复制集failover的功能, 但是也有人基于他们做了一些分片产品, 比如MyCat给MySQL分片, 基于PostgreSQL的GreenPlum等, 也可以看出, 对于RDBMS本身, 分片不是产品本身核心关心的点. Redis提供了分片模式, 也就是他们的Cluster集群模式, 总共16384个slot数据槽, 可以通过手动分配这些槽在指定的分片上, 而数据在哪个槽内, 则是固定的一致性hash算法来实现的,其分片集群的作用, 主要是解决, 数据过多, 单机内存不够的问题. 消息队列, Kafka的分区Partition也是分片思想, 主要是用于多消费者, 增大吞吐量. 大数据, HDFS的分块, HBase的Region等  分片集的意义 分片集核心的意义是横向拓展, 当一台机器性能不够时, 通过增加机器, 来提高系统整体能够提供的服务量.
 传统提高性能的方法, 区分为纵向拓展(垂直拓展)和横向拓展(水平拓展), 前者是提升单机性能, 后者是增加机器.
 分片集的问题 分片集最核心的问题, 实际就是分片的策略问题, 容易出现的问题如下.
 数据过于集中于一个分片, 也就是热点问题, 分了个寂寞. 数据过于分散, 一个范围查询, 需要查到所有分片, 才能把数据查出来.   次要的问题: 数据迁移等</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MongoDB复制集</title>
      <link>https://huija.github.io/mongodb-replicaset/</link>
      <pubDate>Fri, 07 May 2021 13:37:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://huija.github.io/mongodb-replicaset/</guid>
      <description>MongoDB复制集 MongoDB复制集是MongoDB分布式系统的核心.
 mongodb的api对于单点,复制集,分片集群都通用的, 这也就意味着, 改变底层架构, 对于代码基本无需改动.
 浅谈复制集 先撇开MongoDB单独来讲复制集群, 顾名思义, 就是从原先的机器复制一份, 一起部署, 在分布式场景是很常见的部署架构, 以数据库们为例, 就有MySQL基于binlog的主从部署, PostgreSQL基于WAL日志的同步/异步流复制, Redis的主从复制等.
复制集的意义  复制集本身, 解决的根本问题是, 单机部署的单点故障问题, 当主节点挂掉, 可以转正从节点, 也就是数据冗余以及高可用. 衍生出来的, 是可以进行读写分流, 并针对读的流量进行横向扩展, 也就是可伸缩性与负载均衡.  复制集的问题 复制集的最核心的问题集中于消息从主节点到从节点的备份策略, 同步还是异步
 如果同步备份, 那么会保证每个操作后, 主从的数据都是一致的, 也就是强一致性, 但是如果从节点挂了, 使用同步的策略, 那主节点的请求是否要返回失败, 这就涉及可用性的问题. 一般数据库的主流策略都是异步, 不追求数据的强一致性, 而是最终一致性, 重点保证可用性, 而实时性问题, 则通过一定手段进行避免.   次要的问题: failover障碍转移, 主节点选举等.
 MongoDB复制集 MongoDB的主从叫Primary和Secondary, 其复制集由一个Primary和多个Secondary组成, Primary可以进行读写操作, Secondary回放Primary发送的oplog, 进行数据备份.
 还有一种节点类型, 叫Arbiter, 仲裁者, 其主要负责选举投票, 而不进行数据备份, 也不能竞选Primary.
 典型的三节点部署 主节点的选举条件是需要半数以上的投票节点投票, 一般节点数量都会设置为单数, 也就是2n+1, 最多支持挂掉n个节点, 集群仍然能正常工作, 与2(n+1)个节点能够容忍的数量是一样的, 所以一般节点数(具有投票权)都是单数</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MongoDB入门</title>
      <link>https://huija.github.io/mongodb-starter/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 09:44:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://huija.github.io/mongodb-starter/</guid>
      <description>MongoDB入门 MongoDB是面向文档的数据库, 有区别于传统的RDBMS(Oracle,MySQL,PostgreSQL&amp;hellip;), 是一个基于文档(BSON)存储的开源数据库系统.
最直观感受  表在MongoDB内叫集合, 英文名Collection, 表示一批同类文档的集合 每一行数据在MongoDB内可以叫一个文档, 英文Document, 存储格式Binary Json, 可以简单类比为Json MongoDB是NoSQL数据库, 有自己的语法规则, 也就是不使用SQL进行CRUD(但是其BI Connector支持模拟MySQL进行查询) MongoDB推崇Schema Less, 无需提前设计表的结构, 同一个集合内的文档可以有不同的字段  理解Document概念 文档是文档型数据库的数据存储格式, 从根本上影响使用人员的方方面面.
 传统的RDBMS是基于Relation Model, 需要开发人员对现实业务进行抽象, 根据范式标准设计表结构, 使用联表查询来表示完整的事物结构, 关键词: 主键, 外键, 关系模型, 三范式. 文档的存储可以理解为存了一个Json, 特性是支持对象模型的灵活组合, 一般情况下, 无需进行过度的设计拆分, 此外, 可以灵活地增删列是其一大核心优势, 关键词: 组合, Schema Less  业务设计举例 商品, 出入库设计
 传统RDBMS会设计为, &amp;lsquo;商品表&amp;rsquo;+&amp;lsquo;出入库表&amp;rsquo;, 以商品ID作为外键进行关联 作为文档型数据库, MongoDB只需要一个&amp;rsquo;商品表&#39;, 而出入库记录作为商品表的一个数组类型字段直接存在一起.  Binary Json MongoDB自己设计使用的Bson, 类似Json格式, 支持更多的数据类型: https://docs.mongodb.com/manual/reference/bson-types/
 Bson实际就是一种buffer编码规则, 对外呈现Json格式, 客户端以Bson为参数, 对MongoDB进行RPC调用, 然后得到同样为Bson格式的返回结果.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello Hugo</title>
      <link>https://huija.github.io/hello-hugo/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Apr 2021 21:24:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://huija.github.io/hello-hugo/</guid>
      <description>Hello Hugo!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
